\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Método dos Mínimos Quadrados\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema para cálculo de regressão utilizando o método dos Mínimos Quadrados, aplicando o conceito de programação orientada a objetos.
Três conjuntos de dados foram analisados por este sistema, com o intuito de descobrir os parâmetros que serão utilizados para a regressão. Estes três conjuntos são: dados sobre o censo dos Estados Unidos de 1910 a 2000, o outro conta com dados sobre temperatura e pressão e por fim, o último é sobre notas de um aluno dado duas variáveis, livros lidos e presenças em aula. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com resolução utilizando os métodos Linear e Quadrático, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Mínimos Quadrados, Regressão, Linear, Quadrático, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do método dos mínimos quadrados para cálculo de regressão utilizando duas versões diferentes, uma é utilizando o método Linear e a outra o método Quadrático. \cite{slideAula} cita como este método é usado para aproximar um modelo matemático ou estatístico dado um conjunto de dados em que se conhece os resultados esperados (aprendizado supervisionado) mas não os parâmetros de aproximação. Além disso, este método também conta com algumas vantagens como a possibilidade de tanto ter como resposta dado qualitativo quanto quantitativo, podendo também, quando predição é levada em consideração, performar melhor que métodos não-lineares e por essas características vem sendo muito utilizado na área há muitos anos \cite{slideAula}. Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite encontrar valores quantitativos a partir de conjuntos de dados utilizando do conceito de Aprendizado Supervisionado. O usuário pode escolher qual conjunto de dados será levado em consideração e também qual das técnicas deve ser aplicada para aquele conjunto de dados.

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do método dos mínimos quadrados para cálculo de valore quantitativos utilizando aprendizado supervisionado e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O método dos mínimos quadrados é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, e vem sendo utilizado pela comunidade há muito tempo \cite{slideAula}.
Neste trabalho, esse método foi dividido em duas diferentes técnicas, uma utilizando o método linear e o outro o método quadrático. Também há problemas tanto com uma variável quanto com duas, o que aumenta sua complexidade. As duas diferentes técnicas utilizadas neste trabalho para o cálculos dos Mínimos Quadrados podem ser vistas na ``Fig.~\ref{GraficosLinearQuadratico}'', onde é possível ver como as soluções diferem, já que o modo Linear desenha uma linha que passa pelos dados, enquanto o modo Quadrático desenha uma curva que representa os dados. 
\par As fórmulas usadas para os cálculos dos Mínimos Quadrados estão apresentadas nas figuras ``Fig.~\ref{FormulaMetodoLinear}'' e ``Fig.~\ref{FormulaMetodoQuadratico}'', onde uma apresenta a fórmula para o método linear e a outra para o método quadrático, respectivamente.
Mais comumente, pode-se separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par O Aprendizado Supervisionado é aquele em que tanto os dados de entrada quanto a saída esperada é dada para o algoritmo, é uma técnica bastante utilizada e um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o de Redes Neurais Artificiais, que tenta simular o funcionamento do cérebro humano para tarefas de regressão e classificação \cite{mathWorksSupervised}.
\par A outra técnica, que é comumente utilizada, é a de Aprendizado não Supervisionado, é aquele em que o algoritmo não recebe a saída esperada, mas apenas os dados de entrada. O objetivo de um algoritmo que utiliza desta técnica é encontrar grupos nestes conjuntos de dados, que possam estar relacionados entre si. Um dos algoritmos mais conhecidos é o K-Means \cite{mathWorksUnsupervised}.
\par E por último, tem-se a técnica de Aprendizado não Supervisionado, aquele em que o agente interage com o mundo e recebe recompensas conforme as ações que executa. O agente não recebe a resposta, ele conta apenas com as recompensas, ações e estados possíveis do ambiente, e vai executando as ações, recebendo as recompensas e mudando de estado, até chegar no estado objetivo. Um dos algoritmos mais conhecidos para essa técnica é o Q-Learning \cite{sutton1998reinforcement}.



\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]			{GraficosLinearQuadratico.png}
}
\caption{Gráficos mostrando como diferentes métodos cruzam os dados de diferentes maneiras.}
\label{GraficosLinearQuadratico}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]			{FormulaMetodoLinear.png}
}
\caption{Fórmula para o cálculo do método dos Mínimos 
Quadrados - Linear.}
\label{FormulaMetodoLinear}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{FormulaMetodoQuadratico.png}
}
\caption{Fórmula para o cálculo do método dos Mínimos Quadrados - Quadrático}
\label{FormulaMetodoQuadratico}
\end{figure} 

\section{Proposta}
Para implementação destes métodos de Mínimos Quadrados foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método dos Mínimos Quadrados (Linear e Quadrático) para aproximação de três diferentes conjunto de dados contando com dados de resposta esperada.
Nas tabelas das figuras ``Fig.~\ref{TabelaMetodosComUmaVariavel}'' e ``Fig.~\ref{TabelaMetodoComDuasVariaveis}'' pode-se ver como é a aproximação quando utilizado cada um dos métodos para cada um dos conjuntos de dados. 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{TabelaMetodosComUmaVariavel.png}
}
\caption{Execução do algoritmo para aproximação dos Métodos Quadráticos, utiliznado o método Linear e o Quadrático.}
\label{TabelaMetodosComUmaVariavel}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{TabelaMetodoComDuasVariaveis.png}
}
\caption{Execução do algoritmo para aproximação utilizando duas variáveis de entrada.}
\label{TabelaMetodoComDuasVariaveis}
\end{figure}


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o método dos Mínimos Quadrados com diferentes funções de aproximação pode ser usado para aproximação de conjunto de dados diversos.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}